\chapter{Motivation} \label{sec:motivation} \label{mot:ziele} \label{mot:strukt}

Die Navigation über Apps wie beispielsweise Google Maps ist inzwischen aus dem Alltag nicht mehr wegzudenken.
Auch für das Zurücklegen einer Strecke mit dem Fahrrad werden entsprechende Routen vorgeschlagen.
Allerdings liegen diese häufig neben großen Straßen und berücksichtigen als vorrangiges Ziel die schnellste Strecke zum Zielpunkt.
Touren müssen eigenständig über das Hinzufügen weiterer Wegpunkte angepasst werden, wenn entspannter ans Ziel gelangt werden möchte.
Um dieses Umplanen zu erleichtern, soll im Rahmen dieser Studienarbeit untersucht werden, ob es möglich ist 
städtische Radwege über Luftaufnahmen zu erkennen.

Die Extraktion von Straßen aus Luftaufnahmen ist bereits
ein gut untersuchtes Teilgebiet der Computer-Vision, wozu es eine Vielzahl an wissenschaftlichen Publikationen gibt
und praxistaugliche Resultate erzielt werden konnten. \\
Allerdings gibt es keinerlei Untersuchungen oder Datensätze zur Erkennung, geschweige denn Extraktion, 
von Radwegen aus Luftbildern. Hierzu ist es nötig, neben dem Erkennen eines befestigten Weges  
diesen auch von Straßen oder Gehwegen abzugrenzen. Selbst für 
Menschen stellt das Erkennen eines Radwegs auf deinem Satellitenbild oft ein schwieriges Unterfangen dar, 
aufgrund der für das Problem notwendigen hohen Qualität, bzw. geringen \ac{GSD}, wobei selbst bei modernen 
Aufnahmen ein Radweg nur wenige Pixel breit ist (1 Pixel entspricht 0,20 bis 0,50 Meter), oder ein Radweg von Vegetation wie Bäumen oder von Schatten verdeckt wird.
Diese Arbeit kann also darüber Aufschluss geben, inwiefern eine Abgrenzung zwischen unterschiedlichen Straßentypen oder -bestandteilen mithilfe von Computer Vision
grundsätzlich möglich ist und ob in diesem Anwendungsfall eine Maschine eventuell sogar übermenschliche Performanz 
erreichen kann, um so zum Beispiel auch sehr dunkle, überschattete oder überwachsene Wege zu erkennen. 
Für die Erreichung dieser Ziele sollen unterschiedliche Modelle und Lernverfahren untersucht werden. 
Des Weiteren kann diese Arbeit als Anhaltspunkt für verwandte Probleme, wie zum Beispiel das Erkennen von Busspuren 
oder Gehwegen genutzt werden. Auch wird eine Methode vorgeschlagen, wie für solche Fälle ein Datensatz erstellt werden 
kann, mit dem ein Computer-Vision-Modell trainiert werden kann. 



Das Ziel der Studienarbeit liegt in der Erkennung von Fahrradwegen mithilfe von Computer Vision.
Die Erkennung soll auch beinhalten, wo der Radweg grob verläuft, also z.B. auf welcher Straßenseite.
Hierfür werden Satellitenaufnahmen mit einer Bodenauflösung von $20 cm$ verwendet.
Da es für die Erkennung von Fahrradwege keine vorliegenden Datensets gibt, muss dieses selbst erstellt werden.
Für die Umsetzung sollen unterschiedliche Architekturen von neuronalen Netzen und unterschiedliche Methoden 
zum Training verglichen werden, um herauszufinden, was sich am besten eignet. 
Im ersten Schritt erfolgt eine reine Klassifikation in Fahrradweg bzw. Nicht-Fahrradweg.
Zum Testen der Netze wird eine neue Maßzahl entwickelt, die möglich macht, 
die Performance des Netzes zu bewerten, wenn die Fahrradwege qualitativ richtig 
erkannt werden, aber nicht an genau der Position, wie es die Maske vorgibt -- 
was nicht genau die Position in der Realität sein muss.
Diese Maßzahl wird \ac{BIoU} genannt.


Zu Beginn der Arbeit wird auf den aktuellen Stand der Technik eingegangen.
Der Fokus liegt hierbei auf Sachverhalten, die Bestandteil der Studienarbeit oder wichtig für das Verständnis sind.
So werden zunächst verschiedene Arten von Bilderkennung aufgegriffen.
Im späteren Verlauf verwendete Metriken werden vorgestellt.
Die Struktur und Architektur eines U-Nets wird beschrieben. Außerdem werden verschieden weitere Architekturen 
vorgestellt, die zum Erweitern der U-Net-Architektur genutzt werden können.
Da es bereits Datensätze und Implementierungen zum Segmentieren von Straßen gibt, folgt eine Erläuterung des Transfer-Learning-Ansatzes.
Die Datensätze werden ebenfalls kurz vorgestellt und auf die Unterschiede zwischen ihnen eingegangen.

Bei der Konzeption wird ein Fine-Tuning mithilfe der Straßen-Datensätze durchgeführt.
Im Anschluss erfolgt die Erstellung eines eigenen Datensatzes für Fahrradwege.
Die Architekturen der zu implementierenden Netze werden mit ihren Hyperparametern erläutert.
Zu messende Werte zum Einschätzen der Güte werden festgelegt.
Die Implementierung realisiert die in der Konzeption entworfenen Netze und generiert den Datensatz.

Die Ergebnisse werden anschließend vorgestellt und die einzelnen Varianten miteinander verglichen.
Als Bewertungsbasis werden die definierten Metriken verwendet.
Wichtige Erkenntnisse werden hervorgehoben und diskutiert. 
Zum Schluss folgt eine kritische Reflexion in Zusammenhang mit einer Zusammenfassung sowie ein Ausblick der Arbeit.